
## 解读《少年们的夏天--珍妮的乐曲》  

《少年たちのいた夏 ～Melody of Jenny～》直译为"少年们的夏天～珍妮的乐曲～"。北条司于1995年《少年Jump》28期、29期[1]发表了该作品，其创作年月不详。   

故事通过杰克逃离俘虏收容所中营、隆君等四人逃离疏散学校、东京被轰炸、日本人仇视外国人等情节，展示了战争对普通人的摧残，以及作者反战的态度。  

以下页码参照《少年たちのいた夏 ～Melody of Jenny～ 北条司短編集3》一书。例如，109_0表示该书第109页第0分镜/分格(panel)。  


- **人物**:  
江岛 隆(隆君)：  
江岛 和子：隆君的妹妹  
大雄：力气大，所以背着和子  
昌一：  
テピット・ボーグマン：特皮特-博格曼/戴夫, 中文版译为"丹尼特-杰克"。本文仍采用"杰克"。  


- **时间线**：  
    - 1935年(昭和10年):    
        - 杰克从美国来到日本。曾一直担任东京乐团的首席单簧管演奏家(109_1)。    
    
    - 1938年(昭和13年):    
        - 某月(8月或9月)15日，杰克的女儿出生，取名为珍妮(109_6)。
        - 江岛和子出生  
        
    - 1941年(昭和16年)：  
        - 太平洋战争开始(12月8日)后，杰克被政府强制驱逐出境，但他不愿离开妻女，所以没有离开日本。后被怀疑为间谍，杰克被送进东京长野县俘虏收容所第二集中营(118_4)，被强迫劳动。  
      
    - 1944年(昭和19年):  
        - 6月30日，政府批准了学童疏散教育大纲。  
    
    - 1945年(昭和20年):  
        - 4月前后(120_1)，隆君、和子被送到疏散学校。  
        - 7月前后，某天，杰克逃出集中营。他想返回东京，却迷路了。  
        - 一周后，某晚，长野县S村，某国民学校(疏散学校)，隆君等四人逃离学校。  
        - 后一天，傍晚下雨，隆君等四人在一个废弃的屋子里避雨，遇见了杰克。（推测)杰克偷听到了4人的谈话，决定跟随他们回到去东京的路。  
        - 后一天，晚上，杰克做了笛子。  
        - 后一天，4人迷路、缺水，和子发烧。杰克暗中引导他们找到河水。看到和子倒下，杰克现身搭救。4人误认为杰克绑架了和子。最终，大家合作，开始了逃亡之旅。晚上，杰克吹起了笛子。   
        - 后一天，遇到了铁路，大家沿铁路继续走回东京。  
        - 某天，遇到了铁桥。杰克回忆集中营的事。随后，遭遇飞机轰炸，杰克手受伤。晚上，隆君向杰克学习吹笛子。  
        - 某天，众人走进东京都内。晚上，发现飞机轰炸东京。村民发现杰克，杰克被枪杀。    
        - 2周后（8月15日），二战结束。  
    
    - 后来:  
        - (推测)隆君与珍妮结婚   
        - 隆君成为短笛演奏家。每次演出结束时，隆君都要用杰克的短笛演奏那首“珍妮”。    
    
    - 1995年前后：  
        - 一次演出前，隆君回想起曾经的这个故事。  


- **史料**:  
    - 093页的脚注列出了本漫画的参考文献：  
        - 昭和Day by Dayニ万日の全記録(講談社)  (昭和Day by Day两万天的全记录(讲谈社))  
        - 「松代大本営」の真実ー隠された巨大地下壕ー(講談社)  ("松代大本营"的真相--隐藏的巨大地堡（讲谈社）)  
        - 語りつぐ戦争体験(草土文化)  (讲述战争经历(草土文化))  
      从网上的书籍内容介绍和书评来看，《昭和Day by Dayニ万日の全記録》的内容多是每日的报纸摘录。仅从其某些书评就能感受到战争对日本人民的摧残（例如，"吃人肉"、"强奸"这些字眼多次出现）。关于这三个文献，网上能检索到日本的图书馆里有馆藏，日本亚马逊有售。但网上没找到电子版，也没找到英文或中文版，这都增加了查阅文献的难度。  


- **反战元素**：  
    - 120_6, 121_0,  
      杰克: 从未见过面的陌生人之间并没有深仇大恨，为什么要操起枪炮、相互残杀呢？一旦战争爆发，无论正义还是非正义的一方都会有无数血与泪的悲剧发生......人性将被毁灭...如果人们不能互敬互爱的话，这场战争将会用无休止地进行下去，太可怕了......  

    - 124_4, 遭到飞机扫射，杰克挺身而出保护昌一："孩子们是无辜的，不准伤害他们，混蛋！"  

    - 145, 隆君："我和妹妹来到‘家’，一切都失去了......面对眼前的一片废墟，大家只能茫然以对，经过了这场劫难，人性又受到了一次考验.......那场战争夺走了我的父母和亲友的生命......剩下的只有妹妹和杰克的短笛！"  


- **写作手法**：  
    - 故事结构(不一定对，欢迎指出错误)：  
        - 开端：杰克逃离集中营。  
        - 经过：  
            - 主事件1：隆君、和子、大雄、昌一四人逃离疏散学校；介绍疏散学校的历史背景，以及四人出逃的原因。  
            - 主事件2：四人成功逃离疏散学校。因避雨遇见杰克；四人恶意猜测杰克。  
            - 主事件3：继续赶路的四人又饿又渴，杰克暗中引导他们找到河水。为搭救发烧的和子，杰克现身。  
            - 主事件4：五人一起逃亡。昌一依然不信任杰克。    
            - 主事件5：某日夜，杰克吹起了笛子，隆君与和子陶醉于曲子。昌一因不信任杰克而厌恶曲子。  
            - 主事件6：某日，五人发现了铁路。杰克回忆集中营往事。    
            - 主事件7：铁桥遭飞机轰炸，昌一遭飞机扫射。杰克挺身而出保护昌一，导致手受伤。  
            - 主事件8：杰克因手伤无法演奏而自暴自弃，隆君请求杰克教自己笛子。昌一内心愧疚，但口头上仍不信任杰克。  
            - 主事件9：昌一向杰克道歉。  
            - 主事件10：某日夜，五人目睹正被轰炸的东京。  
        - 高潮：村民发现、并愤怒地要杀杰克。昌一带杰克逃跑，杰克担心昌一受牵连。昌一为杰克而怒斥村民。杰克为逃离而假意绑架昌一。杰克向昌一告别后逃走，却被宪兵枪杀。    
        - 第二高潮：隆君与和子回到已是一片废墟的家园。  
        - 结局：五十年后，隆君已成为短笛演奏家，并与珍妮为伴。每场演出结束时都要用杰克的短笛演奏曲子"珍妮"，以此纪念和杰克的那段友情。    

    - 从上述故事结构来看，故事情节很多。  

    - 杰克暗中引导他们找到河水。四人的冒险故事因此而充满了浪漫色彩。  

    - 113，114，115，发现铁路后，众人的欢呼给故事增加了亮色。  

    - 昌一与杰克最终和好。为此，先建立两人之间的矛盾：昌一不信任美国人杰克。这使得二人的关系前后形成反差。  

    - 初次见面时，杰克的画面有恐怖感；以及四人恶意猜测杰克。后来，杰克搭救生病的和子，并最终加入四人的逃亡之旅。杰克的人设前后呈反差。  

    - 角色的作用：  
        - 和子：逃亡四人组的弱点/短板。通过让和子生病，使得杰克上前搭救、进而融入逃亡四人组。  
        - 昌一：逃亡四人组里最不信任杰克的人，是矛盾的源泉。  


- **绘画，分镜**:  
    - 128_1，128_2, 把一个画面分割成2个镜头。这迫使读者先后关注同一画面的不同部分。  
    ![](img/ss3_128_1_2__.jpg)  


- **幽默**：  
    - 093_2, （前一天晚上四人担心会被杰克偷袭，很紧张）第二天早上四人发现杰克不见了，立刻变得很轻松--昌一自大地说：“肯定是被我吓跑的！”。  

    - 094_1，094_4，杰克暗中观察四人，并起身拿出小刀(这让人觉得紧张--有行凶的嫌疑)。紧接着(094_5)显示杰克原来是用小刀在削短笛。前后形成反差。    

    - 100_2, 看到和子倒下，杰克现身帮忙。4人误认为杰克绑架了和子，但又无奈请求杰克救救和子。  

    - 114_1, 发现铁路后，大雄：“妈妈，我回家了！”，和子的表情：  
    ![](img/ss3_114_1__.jpg)  

    - 131_7，(杰克的手受伤后)昌一想向杰克道歉，却故意说：“杰克君...我...我...我是绝对不会向你道歉的！...不过，都是我不好，才伤了你的手...”   


- **一些细节**：  
    - 127_3, (杰克的手受伤后)大雄："他以后不能再给女儿吹笛子了，好可怜哟！"  
      隆君对杰克说："就由我代替你给你女儿吹那首曲子吧。"  
      后来，珍妮可能成为了隆君的妻子或助手。隆君代替杰克，可以一直给珍妮演奏这首曲子。  
    - 146_5。从浅发色、浅虹膜色、前后对话，推测该镜头的角色是珍妮本人。  


- **可能的错误**：  
    - 074_4，(逃脱追捕时)杰克："妻とジェニー に...会うまで...は!!"  
        中文版译为："我一定要见到妻子和乔治...", 全篇不知道乔治是谁。  
        正确的翻译："直到我遇到我的妻子和珍妮... 啊!"  

    - 074_4，旁白："彼の名前は テピット・ボーグマン 私たちは 彼を デイヴと呼んだーー"  
        中文版译为："他的名字叫丹尼特杰克，我们就叫他杰克好了..."  
        日文译[3]为："他的名字是特皮特-博格曼（英文：Tepit Borgman）。我们叫他戴夫（英文：Dave）..."  

    - 102_4，杰克:"まあアメリカ人  には ちがいないけどもう十年ほども日本に住み"。    
      中文版译为："虽然我是美国人，但我已经在日本居住了七年之久..."，应该是“十年”。  

    - 109_6，杰克："来月の十五日 娘の誕生日 七歳になります 日本では お祝いの歳でしよう？...確か七五三とかいう"。  
      中文版译为："下个月15日是我女儿的生日"。  
      完整的翻译是：“下个月15日是我女儿的生日，她将满7岁了!在日本，这是一个值得庆祝的时刻，不是吗？我想叫它"七五三节"。”   
      注[2]：  
        - 日本的七五三儿童节起源于平安时代，到了江户时代时更普及到庶民之间。江户时代有句谚语：「孩子不到七岁，是神佛的子弟。」意思是说，孩子未满七岁之前，父母只是暂时代替神佛照顾孩子而已。所以七岁之前的孩子若是遭遇不幸，父母通常也不办理正式殡葬；另一方面，若是犯了罪，不但不必接受制裁，父母的罪也不会连累到孩子。这是特别为7岁和3岁的女孩，以及5岁的男孩过的节日。这个节日的由来也很有趣；过去的医学不发达、营养不充足，3岁以前的儿童死亡率很高。日本人认为，能否养育成人，3岁以后才见眉目，7岁则是从幼儿向少年过度的关键年龄。  
        - 11月15日是七五三儿童节。这天男孩穿和式群裤、女孩着色彩艳丽的和服，由父母领着到神社，买符合自己岁数的「千岁饴」("千岁饼")的糖果吃。这种糖果吃起来有点像中国的麦芽糖，很有延展性，象徵长寿。  
        - 3月3日是女孩节(女儿节（雛祭り）)，这天日本人会摆上人偶、散寿司、菱饼、白酒等等来期盼家里的女孩子消灾避祸、健康成长。由于日本人收藏的人偶都集中在这一天展出，所以这一天也被称为人偶节。值得注意的是，在这一天还有一个中国失传已久的传统展现出来，就是唐代的送厄船，曲水流觞。把小纸人放到流水里，象征着自己的不幸也跟着水流走。  
        - 5月5日是男孩节，这天日本的家庭都会在屋顶上悬挂鱼状的标志，用来象征儿童消除厄运，克服困难，顺利成长。全家用菖蒲水洗热水澡，祛灾除病 。  

    - 我看的中文版缺少075页，所以这里列出该页的文字和翻译：  
        "私は 今でも  (我仍然认为)  
        彼のことを  (我仍然想到了他)  
        はっきりと思いだせる″!!  (我仍然可以清楚地记得他″!!)  
        50年を経た今でも  (即使在50年后)  
        色あせることなく  (没有褪色)  
        あの夏の日々を......  (那些夏日......)  
        ほんの束の間  (有一个短暂的时刻)  
        心と心を通わせた  (我们进行了一次心与心的交流)  
        彼との友情を...あの美しい調べとともに----  (我们与他的友谊随着那美妙的音乐飘扬)"  


**参考资料**：  
[1]. [北条司中文简介 - 北条司中文网](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=3094)  
[2]. [日本儿童节-七五三节 - zhihu](https://zhuanlan.zhihu.com/p/37562222)  
[3]. [DeepL Translate](https://www.deepl.com/translator)  


--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处

